<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="scholia.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<scholia>
<unit n="1">
    <german>Denn wie wahr doch gehört es allein zu Gott zu sehen, wie das so Schöne geschehen könnte.</german>
    <greek>μόνου ὡς ἀληθῶς ἐστι θεοῦ τὸ ἰδεῖν, ὅπως ἂν γένοιτο τὸ οὕτω καλόν•</greek>
    <ch>Тьчїꙋ ꙗко вь истинꙋ ѥ<sup>с҇</sup> б҃ꙋ еже видѣти· ꙗко да бꙋдетъ єже сице добро·</ch>
    <n>Тъчїю ꙗко въ истинꙋ є<sup>с҇</sup> б҃оу еже видѣти· ꙗко да боудеть єже сице добро·</n>
    <r>Тъчїю ꙗко въ истиноу ѥ<sup>с҇</sup> б҃оу єже видѣти· ꙗко да боудеть єже сице добро·</r>
    <z>Тъчїю ꙗко въ истинꙋ ѥ<sup>с҇</sup> б҃оу єже видѣти· ꙗко да боудеть єже сице добрѡ·</z>
    <b><lacuna/>ьчїю ꙗко вь истыну ѥ<sup>с҇</sup> б҃у єже видѣти· ꙗко да будеть єже сице добрѡ·</b>
</unit>
<unit n="2">
    <german>Die Armut unserer Natur dagegen erblickt zwar das, was geschieht;</german>
    <greek>ἡ δὲ τῆς ἡμετέρας φύσεως πτωχεία τὸ μὲν γινόμενον βλέπει,</greek>
    <ch>нашего же ѥ<sup>с҇</sup>ства нищета, бываемое ꙋбо ви<sup>д</sup>ть,</ch>
    <n>нашего же є<sup>с҇</sup>ства нищета, бываемое оубо видить,</n>
    <r>нашего же ѥ<sup>с҇</sup>ства нищета, бываемое оубо видить·</r>
    <z>нашего же ѥ<sup>с҇</sup>ства нищета, бываемое ꙋбо види<sup>т</sup>·</z>
    <b>нашего же ѥ<sup>с҇</sup>ства нищета, бываемое оубѻ видить·</b>
</unit>
<unit n="3">
    <german>die Art und Weise aber, nach der es geschieht, kann sie weder sehen noch loben;</german>
    <greek>τὸν δὲ καθ’ ὃν γίνεται λόγον οὔτε ἰδεῖν οὔτε ἐπαινέσαι δυνατῶς ἔχει•</greek>
    <ch>а еже имж бываеть словѡ<sup>м</sup>, ниже видѣти ниже похвалити мощно има<sup>т</sup>·</ch>
    <n>а еже имже бываеть словѡ<sup>м</sup>, ниже видѣти ниже похвалити мощно има<sup>т</sup>·</n>
    <r>а єже имже бываеть словѡ<sup>м</sup>, ниже видѣти ниже похвалити мощно има<sup>т</sup>·</r>
    <z>а єже имже бывае<sup>т</sup> слѡво<sup>м</sup>, ниже видѣти ниже похвалити мощно има<sup>т</sup>·</z>
    <b>а єже имⸯже бываеть словѡ<sup>м</sup>, ниже видѣти ниже похвалити мощно имать·</b>
</unit>
<unit n="4">
    <german>das Lob gehört nämlich dem zu, was erkannt wird, nicht dem, was nicht gewußt wird.</german>
    <greek>τῶν γὰρ γνωριζομένων οὐχὶ τῶν ἀγνοουμένων ἐστὶν ὁ ἔπαινος.</greek>
    <ch>поꙁнаваемы<sup>х</sup> бо а не неꙁнаемы<sup>х</sup> е<sup>с҇</sup> похва<sup>л҇</sup>.</ch>
    <n>поꙁнаваемых бо а не неꙁнаемыхь е<sup>с҇</sup> похвала.</n>
    <r>поꙁнаваемых бо а не неꙁнаемы<sup>х</sup> е<sup>с҇</sup> похвала.</r>
    <z>поꙁнаваемыхⸯ бѡ а не неꙁнаемы<sup>х</sup> е<sup>с҇</sup> похвала.</z>
    <b>поꙁнаваемихⸯ бо а не неꙁнаемїи<sup>х</sup> ѥ<sup>с҇</sup> похвала.</b>
</unit>
</scholia>