<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="scholia.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<scholia>
<unit n="1">
    <german>&lt;Aber gehen wir wieder zur Fortsetzung der Betrachtung weiter,&gt; wie, als das Feuer die äußerste Grenze der sichtbaren Natur einmal umlaufen hatte, ...</german>
    <greek>ἅπαξ τοῦ πυρὸς τὸν ἀκρότατον τῆς αἰσθητῆς φύσεως ὅρον περιοδεύσαντος ...</greek>
    <ch>Како единою ѡгню вышⸯшаго чювьстьвнаго ѥ<sup>с҇</sup>ства прѣдѣль ѡбьшь<sup>д</sup>шꙋ</ch>
    <n>Како единою ѡгню вышⸯшаго чювьстьвнаго є<sup>с҇</sup>ства прѣдѣль ѡбьшь<sup>д</sup>шꙋ</n>
    <r>Како единою огню вышьшаго чювⸯстьвнаго ѥ<sup>с҇</sup>ства прѣдѣль обьшь<sup>д</sup>шꙋ</r>
    <z>Како єдиною ѡгню вышьшаго чювⸯстьвнаго ѥ<sup>с҇</sup>ства прѣдѣль обьшь<sup>д</sup>шꙋ</z>
    <b>Како ѥдиною ѡгⸯню вышьшаго чювьствънаго ѥ<sup>с҇</sup>ства прѣдѣлъ ѡбьшъ<sup>д</sup>шꙋ</b>
</unit>
<unit n="2">
    <german>folgerichtig die Feste [vgl. Gen 1,6] entsteht,</german>
    <greek>ἀκολούθως τὸ στερέωμα γίνεται,</greek>
    <ch>послѣдованнѣ тврь<sup>д</sup> бываеть·</ch>
    <n>послѣдованнѣ тврьдь бываеть·</n>
    <r>послѣдованнѣ тврьдь бы<lb/>ваеть·</r>
    <z>послѣдованнѣ тврьдь бываеть·</z>
    <b>послѣдованⸯнѣ тврь<sup>д</sup> <lb/> бываеть·</b>
</unit>
<unit n="3">
    <german>welche, sagt er, Grenzscheide ist der darüber liegenden und der darunter liegenden Wasser [vgl. Gen. 1,7].</german>
    <greek>ὅπερ μεθόριόν φησιν εἶναι τῶν τε ὑπερκειμένων καὶ τῶν ὑποκειμένων ὑδάτων.</greek>
    <ch>иже посрѣ<sup>д</sup> прѣдѣлно рече быти на<sup>д</sup>лежещимь и по<sup>д</sup>лежещимь вода<sup>м҇</sup>·</ch>
    <n>иже посрѣ<sup>д</sup> прѣдѣлно ре<sup>ч҇</sup> быти на<sup>д</sup>лежещимь и по<sup>д</sup>лежещимь вода<sup>м҇</sup>·</n>
    <r>иже посрѣ<sup>д</sup> прѣдѣлно ре<sup>ч҇</sup> быти на<sup>д</sup>лежещїимь и по<sup>д</sup>лежещїимь водамь·</r>
    <z>иже посрѣ<sup>д</sup> прѣдѣлно рече быти на<sup>д</sup>лежещїи<sup>м</sup> и по<sup>д</sup>лежещїимь вѡдамь·</z>
    <b>иже посрѣ<sup>д</sup> прѣ<sup>д</sup>лнѡ ре<sup>ч҇</sup> быти надълежещимь · и пѡ<sup>д</sup>лежещи<sup>м</sup> вода<sup>м</sup>·</b>
</unit>
<unit n="4">
    <german>Ich nämlich meine, (daß man ... auf keine Weise) irgendeinen festen und harten Körper (sieht), sei er einer der Vier,</german>
    <greek>ἐγὼ γὰρ οἶμαι σῶμα μέν τις στερρὸν καὶ ἀντίτυπον, εἴτέ τη τῶν τεσσάρων,</greek>
    <ch>аꙁ же мню, тѣло ꙋбо нѣкое тврьдо и противоѡбраꙁно· аще нѣкое ѿ четыре<sup>х</sup>·</ch>
    <n>аꙁ же мню, тѣло ꙋбо нѣкое твръдо и противоѡбраꙁно· аще нѣкое ѿ четыре<sup>х</sup>·</n>
    <r>аꙁь же мню, тѣло оубѡ нѣкое тврьдо и противоѡбраꙁно· аще нѣкое ѿ четырехь·</r>
    <z>аꙁⸯ же мню, тѣло оубѡ нѣкое тврьдо и противоѡбраꙁно· аще нѣкое ѿ четыре<sup>х</sup>·</z>
    <b>аꙁъ же мню, тѣло оубо нѣкое тврьдо и противообраꙁно· аще нѣкое ѿ четирѣхь·</b>
</unit>
<unit n="5">
    <german>sei er auch irgendein anderer neben diesen, wie die außenstehende Philosophie sich einbildete,</german>
    <greek>εἴτε καὶ παρὰ ταῦτα ἕτερον, καθὼς ἡ ἔξωθεν ἐφαντάσθη φιλοσοφία,</greek>
    <ch>аще ли и паче си<sup>х</sup> ино ꙗкоже вьнѣшнаа мьчтавшисе философїа·</ch>
    <n>аще ли и паче сихь ино ꙗкоже вънѣшнꙗа мьчтавшисе философїа·</n>
    <r>аще ли и паче сихь ино ꙗкоже вънѣшнꙗа мьчтавшисе фїлософїа·</r>
    <z>аще ли и паче сихь ино ꙗкоже вънѣшнꙗа мьчтавшисе фїлосѡфїа·</z>
    <b>аще ли и паче сихь ино ꙗкоже вьнѣшнаа мьчтавшисе фїлосѡфїа·</b>
</unit>
<unit n="6">
    <german>daß man an der Feste auf keine Weise irgendeinen festen und harten Körper sieht, sondern daß das Äußerste der wahrnehmbaren Substanz,</german>
    <greek>μηδὲν περὶ τὸ στερέωμα θεωρεῖσθαι, ἀλλὰ τὸ ἄκρον τῆς αἰσθητῆς οὐσίας,</greek>
    <ch>ничесоже при тврьди видѣтисе· нь краи чювⸯстьвнаго сꙋщьства·</ch>
    <n>ничесоже при тврьди видѣтисе· нь краи чювъстьвнаго соущьства·</n>
    <r>ничесоже при тврьди видѣтисе· нь краи чювⸯстьвнаго соущьства·</r>
    <z>ничесоже при тврьди видѣтисе· нъ краи чювⸯстьвнаго соущьства·</z>
    <b>ничесоже при твръди видѣтисе· нь краи чювьстⸯвнаго сꙋщъства·</b>
</unit>
<unit n="7">
    <german>um das die Natur des Feuers in ihrem stetsbewegten Vermögen herumgeht,</german>
    <greek>ὅπερ ἡ τοῦ πυρὸς φύσις κατὰ τὴν ἀεικίνητον δύναμιν περιπολεῖ,</greek>
    <ch>єже ѡгⸯнное ѥ<sup>с҇</sup>ство по пр<sup>с҇</sup>нодвижимѣи сїлѣ ѻкрꙋжаеть</ch>
    <n>єже ѡгьнⸯное є<sup>с҇</sup>ство по пр<sup>с҇</sup>нодвижимѣи силѣ ѡкрꙋжаеть</n>
    <r>єже огньное ѥ<sup>с҇</sup>ство по пр<sup>с҇</sup>нодвижимѣи силѣ окрꙋжаеть</r>
    <z>єже ѡгньное ѥ<sup>с҇</sup>ство по пр<sup>с҇</sup>нодвижимѣи силѣ окроужае<sup>т</sup></z>
    <b>єже огⸯньное ѥ<sup>с҇</sup>ство по пр<sup>с҇</sup>нодвижимѣи силѣ, ѡкрꙋжаетъ</b>
</unit>
<unit n="8">
    <german>(daß) dies von der Schrift Feste genannt wird</german>
    <greek>τοῦτο στερέωμα παρὰ τέλους γραφῆς εἰρῆσθαι</greek>
    <ch>тврь<sup>д</sup> сию ѿ писанїа реченно быти·</ch>
    <n>тврь<sup>д</sup> сїю ѿ писанїа ре<sup>ч҇</sup>нно быти·</n>
    <r>тврьдь сїю ѿ писанїа реченно быти·</r>
    <z>тврьдь сїю ѿ писанїа реченно быти·</z>
    <b>твръ<sup>д</sup> сїю ѿ писанїа реⸯно быти·</b>
</unit>
<unit n="9">
    <german>in Vergleich mit der ewigen, unkörperlichen und unfühlbaren Eigentümlichkeit.</german>
    <greek>συγκρίσει τῆς ἀϊδίου τε καὶ ἀσωμάτου καὶ ἀναφοῦς ἰδιότητος.</greek>
    <ch>сьсоуж<sup>д</sup>енїемь пр<sup>с҇</sup>носꙋщнаго же и беꙁьтѣлеснаго и неѡсѣжимаго собⸯства·</ch>
    <n>сьсоуж<sup>д</sup>енїемь пр<sup>с҇</sup>носоущнаго же и беꙁьтѣлеснаго и неѡсѣжимаго собⸯства·</n>
    <r>съсоуж<sup>д</sup>енїемь пр<sup>с҇</sup>носоущнаго же и беꙁтѣлесна<sup>к҇</sup> и неосежимаго собⸯства·</r>
    <z>съсоуж<sup>д</sup>енїемь пр<sup>с҇</sup>носоущнаго же и беꙁтѣлеснаго и неосежимаго собⸯства·</z>
    <b>сьсꙋж<sup>д</sup>енїемъ ѿ пр<sup>с҇</sup>носꙋщнаго же и беꙁⸯтѣлесна<sup>к҇</sup> и неосежимаго сѡбьства·</b>
</unit>
<unit n="10">
    <german>Wer nämlich weiß nicht, daß alles Feste durch eine gewisse Härte völlig verdichtet ist?</german>
    <greek>τίς γὰρ οὐκ οἶδεν, ὅτι πᾶν τὸ στερρὸν διά τινος ἀντιτυπίας πάντως πεποίκνωται;</greek>
    <ch>кто бо невѣсть ꙗко всако тврьдое нѣкоторымь противоѡбр<sup>д</sup>ꙁїемь всако ꙋтврьж<sup>д</sup>ено бы<sup>с҇</sup>·</ch>
    <n>кто бо невѣсть ꙗко вⸯсако твръдое нѣкоторымь противоѡбраꙁїемь въсако оутврьж<sup>д</sup>ено бы<sup>с҇</sup>·</n>
    <r>кто бѡ невѣсть ꙗко въсако тврьдое нѣкоторымь противоѡбраꙁїемь въсако оутврьж<sup>д</sup>ено бы<sup>с҇</sup>·</r>
    <z>кто бо невѣсть ꙗко въсако тврьдое нѣкоторымь противоѡбраꙁїемь въсако оутврьж<sup>д</sup>ено бы<sup>с҇</sup>·</z>
    <b>кⸯто бо невѣ<sup>с҇</sup> ꙗко въсако твръдое нѣкотори<sup>м</sup> противоѡбраꙁїе<sup>м҇</sup> вьсако ꙋтврьж<sup>д</sup>ено бы<sup>с҇</sup>·</b>
</unit>
<unit n="11">
    <german>Das Dichte und Harte aber ist nicht frei von der Eigenschaft der Schwere.</german>
    <greek>Τὸ δὲ ποικνὸν καὶ ἀντίτυπον οὐ καθαρεύει τῆς κατὰ τὸ βάρος ποιότητος,</greek>
    <ch>тврьдое е<sup>ж</sup> и противоѡбраꙁное, не ѡчищаетсе є<sup>ж</sup> по теготѣ раꙁличїа·</ch>
    <n>твръдое же и противоѡбраꙁное, не ѡчищаетсе еже по теготѣ раꙁличїа·</n>
    <r>тврьдо є҆же и противоѡбраꙁное, не ѡчищаетсе еже по теготѣ раꙁличїа·</r>
    <z>тврьдое же и противоѡбраꙁное, не ѡчищаетсе єже по теготѣ раꙁличїа·</z>
    <b>тврьдое же и противоѡбраꙁное, не ѻчїщаетⸯсе єже по тѣготѣ раꙁлїчїа·</b>
</unit>
<unit n="12">
    <german>Das Schwere wieder kann naturgemäß nicht aufwärts strebend sein.</german>
    <greek>τὸ δὲ βαρὺ κατὰ τὴν φύσιν ἀνωφερὲς εἶναι οὐ δύναται.</greek>
    <ch>тежкое же по ѥ<sup>с҇</sup>ствꙋ <lb/> горѣносно быти не можеть·</ch>
    <n>тежⸯкое же по є<sup>с҇</sup>ствоу горѣносно быти не можеть·</n>
    <r>тежкое же по ѥ<sup>с҇</sup>ствꙋ горѣнѻсно быти не можеть·</r>
    <z>тежⸯкое же по ѥ<sup>с҇</sup>ствꙋ горѣносно быти не може<sup>т</sup>·</z>
    <b>тежⸯко є҆же по ѥ<sup>с҇</sup>ствꙋ горѣноснѡ быти не можеть·</b>
</unit>
<unit n="13">
    <german>Nun aber liegt die Feste über der gesamten wahrnehmbaren Schöpfung.</german>
    <greek>ἀλλὰ πάσης ὑπέρκειται τῆς αἰσθητῆς κτίσεως τὸ στερέωμα,</greek>
    <ch>нь ѿ всакые прѣвыше лежить чювьстьвные твари тврь<sup>д</sup>·</ch>
    <n>нь ѿ въсакые прѣвыше лежить чювьстьвные твари тврь<sup>д</sup>·</n>
    <r>нь ѿ въсакые прѣвыше лежить чювⸯстьвные твари тврь<sup>д</sup>·</r>
    <z>нъ ѿ въсакые прѣвыше лежить чювⸯстьвные твари тврьдь·</z>
    <b>нь ѿ вⸯсакыє прѣвышє лежи<sup>т</sup> чювьствныє твари тⸯврьдь·</b>
</unit>
<unit n="14">
    <german>Also gibt die Folgerichtigkeit der Überlegung nicht etwas Dikkes und Körperliches an ihr zu denken, sondern, wie gesagt,</german>
    <greek>οὐκ ἄρα παχύ τε καὶ σωματῶδες περὶ αὐτὸ νοεῖν ἡ ἀκολουθία τοῦ λόγου δίδωσιν, ἀλλά, καθὼς εἴρηται,</greek>
    <ch>не ꙋбо дебело нѣчто и тѣлесно ѡ нѥ<sup>м҇</sup> раꙁꙋмѣвати, послѣдованїе словꙋ даеть· нь ꙗкоже ре<sup>ч҇</sup>се</ch>
    <n>не оубо дебело нѣчто и тѣлесно ѡ нѥмь раꙁоумѣвати, послѣдованїе словꙋ даеть· нь ꙗкоже ре<sup>ч҇</sup>се</n>
    <r>не оубѻ дебело нѣчто и тѣлесно ѻ нѥмь раꙁꙋмѣвати, послѣдованїе словꙋ даеть· нь ꙗко<emend>ж</emend> ре<sup>ч҇</sup>се</r>
    <z>не оубо дебело нѣчто и тѣлесно ѻ нѥмь раꙁоумѣвати, послѣдованїе слѡвоу даеть· нъ ꙗкоже речесе</z>
    <b>не ꙋбо дебело нѣчⸯтѡ и тѣлѣсно ѡ нѥмь раꙁꙋмѣвати послѣдованїе словꙋ даеть· нь ꙗкоже ре<sup>ч҇</sup>се</b>
</unit>
<unit n="15">
    <german>durch Vergleich mit dem Vernünftigen und Unkörperlichen (heißt) alles, soweit es von wahrnehmbarer Art is, ...</german>
    <greek>τῇ πρὸς τὸν νοητόν τε καὶ ἀσώματον παραθέσει πᾶν, ὅσον τοῦ αἰσθητοῦ γένους ἐστίν, ...</greek>
    <ch>єже кь мысльномꙋ же и бестѣлесномꙋ приближенїемь· вⸯсако єлико чювьстьвнаго рода ѥ<sup>с҇</sup></ch>
    <n>єже кь мысльномоу<emend>ж</emend> <lb/> и беꙁьтѣлесномоу приближенїемь· въсако елико чювьстьвнаго рода є<sup>с҇</sup></n>
    <r>єже къ мысльномоу же и беꙁтѣлесномꙋ приближенїемь· въсако єлико чювⸯстьвнаго рода ѥ<sup>с҇</sup></r>
    <z>єже къ мысльномоу же и беꙁтѣлесномоу приближенїемь· въсако єлико чювⸯстьвнаго рода ѥ<sup>с҇</sup></z>
    <b>єже кь мысльномꙋ же и беꙁътѣлѣснѡмꙋ приблыженїемь· въсако єлико чювьствънаго рода ѥ<sup>с҇</sup></b>
</unit>
<unit n="16">
    <german>heißt (alles) fest, auch wenn es durch die natürliche Feinheit der Bemerkbarkeit entgeht.</german>
    <greek>στερέωμα λέγεται, κἂν τῇ φυσικῇ λεπτότι διαφεύγῃ τὴν κατανόησιν.</greek>
    <ch>тврьдо гл҃етсе, аще и є<sup>с҇</sup>стⸯв<sup>н</sup>ою тьнкостию ꙋбѣгаеть раꙁꙋмѣнїе·</ch>
    <n>твръдо гл҃ѥтсе, аще и е<sup>с҇</sup>стьвною тьнкостїю оубѣгаеть раꙁꙋмѣнїе·</n>
    <r>тврьдо гл҃ѥтсе, аще и е<sup>с҇</sup>стьвною тьнкостїю оубѣгаеть раꙁоумѣнїе·</r>
    <z>тврьдо гл҃ѥтсе, аще и е<sup>с҇</sup>стьвною тьнⸯкостїю оубѣгаеть раꙁоумѣнїе·</z>
    <b>тврьдо гл҃ѥтⸯсе, аще и ѥ<sup>с҇</sup>ствною ть<sup>н҇</sup>костїю ꙋбѣгаеть раꙁꙋмѣнїе·</b>
</unit>
<unit n="17">
    <german>Folgerichtig also wurde (das von einer eigenen bestimmten Grenze einmal Umschriebene), soweit es vom Umlauf des Feuers erfaßt wurde – erfaßt aber wurde das Ende der stofflichen Substanz –</german>
    <greek>οὐκοῦν ἀκολούθως, ὅσον τῇ περιόδῳ τοῦ πυρὸς διελήφθη – διελήφθη δὲ τὸ πέρας τῆς ὑλικῆς οὐσίας –,</greek>
    <ch>сего ра<sup>д</sup> послѣдованно єлико ѡгнꙗ вьꙁетсе· вьꙁетⸯ же<sup>с҇</sup> конⸯць вещнаго сꙋщьства·</ch>
    <n>сего ради послѣдованно єлико ѡгнꙗ въꙁетⸯсе· въꙁетⸯ же се коньць вещнаго сꙋщьства·</n>
    <r>сего ради послѣдованно єлико ѻгнꙗ въꙁетсе· въꙁетⸯ же<sup>с҇</sup> коньць вещнаго соущьства·</r>
    <z>сего ради послѣдованно єлико ѡгнꙗ въꙁетсе· въꙁетⸯ же се҇ коньць вещнаго соущьства·</z>
    <b>сего ра<sup>д</sup> послѣдованно єлико ѡгнꙗ вьꙁетⸯсе· въꙁеть же се конⸯцъ вещнаго соущъства·</b>
</unit>
<unit n="18">
    <german>das von einer eigenen bestimmten Grenze einmal Umschriebene wegen der stofflichen Natur (als Feste) ...</german>
    <greek>τῷ ἅπαξ ἰδίῳ τινὶ ὅρῳ περιγραφὲν στερέωμα μὲν διὰ τὴν ὑλικὴν φύσιν ...</greek>
    <ch>єже єдиною пр<sup>с҇</sup>носꙋщнымь нѣкымь прѣдѣломъ ѡписано, тврь<sup>д</sup> оубо, вещнаго ради є<sup>с҇</sup>стьства</ch>
    <n>єже единою пр<sup>с҇</sup>носоущнымь нѣкымь прѣдѣлѡмь ѡписано, тврьдь оубо, вещнаго ради єстьства</n>
    <r>єже единою присносоущнымь нѣкымь прѣдѣлѻ<sup>м</sup> ѡписано, тврьдь оубѻ, вещнаго ради ѥ<sup>с҇</sup>ства</r>
    <z>єже єдиною присносоущны<sup>м</sup> нѣкы<sup>м</sup> прѣдѣлѡ<sup>м</sup> ѻписано, тврьдь оубѡ, вещнаг<sup>о</sup> ради ѥ<sup>с҇</sup>ства</z>
    <b>єже единою пр<sup>с҇</sup>носꙋщⸯны<sup>м</sup> нѣкы<sup>м</sup> прѣ<sup>д</sup>лѡ<sup>м</sup> ѡписано· тврьдь оубѻ вещнаго ра<sup>д</sup> ѥ<sup>с҇</sup>ства</b>
</unit>
<unit n="19">
    <german>durch den Vergleich mit dem darüber Liegenden (als Feste) bezeichnet.</german>
    <greek>τῇ συγκρίσει τῶν ὑπερκειμένων προσηγορεύθη.</greek>
    <ch>сьсꙋж<sup>д</sup>енїемь на<sup>д</sup>лежимы<sup>х</sup> наре<sup>ч҇</sup>на бы<sup>с҇</sup>·</ch>
    <n>съсꙋж<sup>д</sup>енїемь на<sup>д</sup>лежимы<sup>х</sup> наре<sup>ч҇</sup>на бы<sup>с҇</sup>·</n>
    <r>съсꙋ<lb/>ж<sup>д</sup>енїе<sup>м</sup> на<sup>д</sup>лежимы<sup>х</sup> наре<sup>ч҇</sup>на бы<sup>с҇</sup>·</r>
    <z>съсоужденїе<sup>м</sup> на<sup>д</sup>лежимы<sup>х</sup> наречена бы<sup>с҇</sup>·</z>
    <b>сьсоуж<sup>д</sup>енїе на<sup>д</sup>лежимы<sup>х</sup> наречена бы<sup>с҇</sup>·</b>
</unit>
<unit n="20">
    <german>Sie hatte aber den Namen Himmel [vgl. Gen 1,8], wie auch dem Licht der Name Tag und der Finsternis (der Name) Nacht beigelegt wurde.</german>
    <greek>οὐρανὸς γὰρ ἔσχε τὸ ὄνομα, ὥσπερ καὶ τῷ φωτὶ ὄνομα τὴν ἡμέραν ἔθετο καὶ τῷ σκότει τὴν νύκτα.</greek>
    <ch>н҃бо ꙋбо имѣ име· ꙗкоже свѣтꙋ име д҃нь положи, и тⸯмѣ нощь:~</ch>
    <n>н҃бо оубо имѣ име· ꙗкоже свѣтꙋ име д҃нь положи, и тⸯмѣ нощь:~</n>
    <r>н҃бо ꙋбѡ имѣ име· ꙗкоже свѣтꙋ име д҃нь положи, и тьмѣ нощь:~</r>
    <z>н҃бо оубѡ имѣ име· ꙗкоже свѣтꙋ име д҃нь положи, и тьмѣ но<sup>щ҇</sup>:~</z>
    <b>н҃бѻ оубо име имѣе· ꙗкоже свѣтꙋ име д҃нь положи, и тьмѣ нѡ<sup>щ҇</sup>·</b>
</unit>
</scholia>