<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="scholia.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<scholia>
<unit n="1">
    <german>Denn bei Gott ist, jedenfalls nach unserer Auffassung, das Werk ein Wort.</german>
    <greek>ἐπὶ θεοῦ κατά γε τὴν ἡμετέραν ὑπόληυψιν τὸ ἔργον λόγος ἐστί,</greek>
    <ch>При б҃ꙁѣ по моемꙋ непщеванїꙋ, дѣло слово ѥ<sup>с҇</sup>· оубо</ch>
    <n>При б҃ꙁѣ по моемꙋ оубо непщеванїю, дѣло слово є<sup>с҇</sup>·</n>
    <r>При б҃<sup>х</sup>ѣ по моемꙋ оубо непⸯщеванїю, дѣло слово ѥ<sup>с҇</sup>·</r>
    <z>При б҃<sup>х</sup>ѣ по моемꙋ оубо непщеванїꙋ, дѣло слѡво ѥ<sup>с҇</sup>·</z>
    <b>При б҃<sup>х</sup>ѣ по моемꙋ ꙋбо непщеванїю, дѣло сло<sup>в҇</sup> ѥ<sup>с҇</sup>·</b>
</unit>
<unit n="2">
    <german>Deshalb wird alles, was wird, durch ein Wort, und nichts irgendwie Wortloses,</german>
    <greek>διὸ πᾶν τὸ γενόμενον λόγῳ γίνεται καὶ ἄλογον τι</greek>
    <ch>тѣмже всако бываемое слово<sup>м҇</sup> бывае<sup>т</sup>· <lb/> и бесловесно нѣчто</ch>
    <n>тѣмже въсако бываемое словѡ<sup>м҇</sup> бывае<sup>т</sup>· и бесловесно нѣчто</n>
    <r>тѣмже въсако бываемое словомь бываеть· и бесловесно нѣчто</r>
    <z>тѣмⸯже въсако бываемое слѡвомь бывае<sup>т</sup>· и бесловесно нѣчто</z>
    <b>тѣмже всако бываемое словѡ<sup>м҇</sup> бываеть· и бесловесно нѣчⸯто</b>
</unit>
<unit n="3">
    <german>Zufälliges und von selbst Geschehendes wird in dem von Gott her zum Vorhandensein Gebrachten gedacht.</german>
    <greek>καὶ συντυχικὸν καὶ αὐτόματον ἐν τοῖς θεόθεν ὑφεστῶσι νοεῖται οὐδέν,</greek>
    <ch>и <lacuna/> вь иже ѿ б҃а наставшим<lacuna/>чесоже·</ch>
    <n>и бесѣдно и самобытно въ иже ѿ б҃а наставшимь, раꙁꙋмѣваетⸯсе ничесоже·</n>
    <r>и бесѣдно и самобытно въ иже ѿ б҃а наставшимь, раꙁоумѣваетсе ничесоже·</r>
    <z>и бесѣдно и самобытно въ иже ѿ б҃а наставшимъ, раꙁоумѣваетсе ничесоже·</z>
    <b>и бесѣдно и самобитнѡ въ иже ѿ б҃а наставши<sup>м҇</sup>, раꙁꙋмѣваетⸯсе ничесоже·</b>
</unit>
<unit n="4">
    <german>Vielmehr muß man glauben, daß in jedem einzelnen Seienden auch ein bestimmtes weises und künstlerisches Wort liegt,</german>
    <greek>ἀλλὰ χρὴ ἑκάστῳ τῶν ὄντων καὶ λόγον τινὰ σοφόν τε καὶ ἔντεχνος ἐγκεῖσθαι πιστεύειν,</greek>
    <ch>нь по<sup>д</sup>баеть коемꙋж<sup>д</sup>о ѿ <lacuna/> нѣкое прѣмꙋдро же и хытростно вь н<lacuna/>ти вѣровати·</ch>
    <n>нь по<sup>д</sup>баеть коемоуж<sup>д</sup>о ѿ соущїи<sup>х</sup>· и слово нѣкое прѣмоудро же и хытростно въ нь лежати вѣровати·</n>
    <r>нь по<sup>д</sup>баеть коемоуж<sup>д</sup>о ѿ соущїи<sup>х</sup>· и слово нѣкое прѣмоудро же и хытростно въ нь лежати вѣровати·</r>
    <z>нъ по<sup>д</sup>баеть коемоуж<sup>д</sup>о ѿ соущїи<sup>х</sup>· и слѡво нѣкое прѣмоудрѻ же и хытростно въ нъ лежати вѣровати·</z>
    <b>нь по<sup>д</sup>баетъ коемꙋж<sup>д</sup>ѡ ѿ<emend>т</emend> сꙋщїи<sup>х҇</sup>· и слово нѣкое прѣмꙋдро же и хытростнѡ вь нь лежати вѣровати·</b>
</unit>
<unit n="5">
    <german>auch wenn es gewaltiger ist als unser Blick.</german>
    <greek>ἐν καὶ κρείττονα τῆς ἡμετέρας ἐπόψεως.</greek>
    <ch>и лꙋчьше наꙁиранїа·</ch>
    <n>и лꙋчьше наꙁиранїа·</n>
    <r>и лоучьше наꙁиранїа·</r>
    <z>и лоучⸯше наꙁиранїа·</z>
    <b>и лꙋчⸯше наꙁиранїа·</b>
</unit>
<unit n="6">
    <german>Das “Gott sprach”, da ja ein solcher Ausdruck Wort darstellt, ...</german>
    <greek>Τὸ οὖν Εἶπεν ὁ θεός, ἐπειδὴ λόγου παραστατική ἐστιν ἡ τοιαύτη φωνή, ...</greek>
    <ch>єже бо рече б҃ь понѥже словꙋ прѣ<sup>д</sup>ставителⸯнь ѥ<sup>с҇</sup> таковыи глась,</ch>
    <n>єже бо рече б҃ь понѥже словꙋ прѣ<sup>д</sup>ставителⸯнь є<sup>с҇</sup> таковыи глас,</n>
    <r>єже бо рече б҃ь понѥже словоу прѣ<sup>д</sup>ставителнь ѥ<sup>с҇</sup> таковыи глась,</r>
    <z>єже бѡ рече б҃ь понѥже слѡвоу прѣ<sup>д</sup>ставителнь ѥ<sup>с҇</sup> таковыи глась,</z>
    <b>єже бо рече б҃ь понѥ<sup>ж҇</sup> словꙋ прѣ<sup>д</sup>ставителⸯнь ѥ<sup>с҇</sup> таковыи гла<sup>с҇</sup>,</b>
</unit>
<unit n="7">
    <german>werden wir also, wie ich glaube, Gott angemessen denken, wenn wir das Ausgesprochene auf das in der Schöpfung liegende Wort beziehen.</german>
    <greek>θεοπρεπῶς, ὡς οἶμαι, νοήσομεν εἰς τὸν ἐγκείμενον τῇ κτίσει λόγον τὸ ῥητὸν ἀναφέροντες.</greek>
    <ch>б҃голѣпно ꙗкоже мню раꙁꙋмѣимь, вь належеще<sup>м҇</sup> сꙋдꙋ словѣ реченное вьꙁносеще·</ch>
    <n>б҃голѣпно ꙗкоже мню раꙁоумѣимь, въ належещемь сꙋдꙋ словѣ реченное въꙁносеще·</n>
    <r>б҃голѣпно ꙗкоже мню раꙁꙋмѣимь, въ належещемь соудꙋ словѣ реченное въꙁносеще·</r>
    <z>б҃голѣпно ꙗкоже мню раꙁоумѣимь, въ належеще<sup>м</sup> соудꙋ слѡвѣ реченное въꙁносеще·</z>
    <b>б҃голѣпно ꙗкоже мню раꙁꙋмѣимь, въ належеще<sup>м҇</sup> сꙋдꙋ словѣ реченⸯное въꙁносеще·</b>
</unit>
<unit n="8">
    <german>Ebenso nämlich erklärte uns auch der große David solche Ausdrücke, als er sagte: “Alles hast du in Weisheit gemacht” [Ps 103.24].</german>
    <greek>οὕτως γὰρ καὶ ὁ μέγας Δᾶδ τὰς τοιαύτας φωνὰς ἐξηγήσατο εἰπών• Πάντα ἐν σοφίᾳ ἐποίησας.</greek>
    <ch>сице бо и великы дв<sup>д</sup>ь таковые гл<sup>с҇</sup>ы исповѣда, рекь, вⸯса прѣмꙋдрѡстию сьтвориль єси·</ch>
    <n>сице бо и великы дв<sup>д</sup>ь таковыє гласы исповѣда, рекь, вⸯса прѣмꙋдрѡстїю сътвориль єси·</n>
    <r>сице бо и великыи дв҃дь таковые гласы исповѣда· рекь, въса прѣмоудрѡстїю сътвориль еси·</r>
    <z>сице бѡ и великыи дв҃дь таковые гласы исповѣда, рекь, въса прѣмоудрѡстїю сътвориль еси·</z>
    <b>сице бо и великыи дв<sup>д</sup>ь таковїе гласи исповѣда· рекь, вⸯса прѣмꙋдростїю сътвориль єси·</b>
</unit>
<unit n="9">
    <german>Denn die anordnenden Worte der Erschaffung des Seienden, die von Mose von der göttlichen Stimme her ...</german>
    <greek>τὰ γὰρ προστακτικὰ τῆς τῶν ὄντων κτίσεως ῥήματα, ἃ παρὰ τοῦ Μωσέως ἐκ τῆς θείας φωνῆς ...</greek>
    <ch>повелителные ꙋбо сꙋщїи<sup>х</sup> твари гл҃ы, ихже мѡӱсеѡмъ ѿ б<sup>ж҇</sup>твнаго гласа</ch>
    <n>повелителные оубо сꙋщїи<sup>х</sup> твари гл҃ы, ихже мѡӱсеѡ<sup>м҇</sup> ѿ бж<sup>с҇</sup>твнаго гласа</n>
    <r>повелителные ꙋбо соущїи<sup>х</sup> твари гл҃ы, ихже мѡѵ̈сеѡ<sup>м</sup> ѿ бж<sup>с҇</sup>твнаго гласа</r>
    <z>повелителные оубѡ соущїи<sup>х</sup> твари гл҃ы, ихⸯже мѡѵ̈сеѡ<sup>м</sup> ѿ бж<sup>с҇</sup>твнаго гласа</z>
    <b>повелителныє ꙋбо сꙋщїи<sup>х҇</sup> твари гл҃ы, ихже мѡѵ̈сеѡ<sup>м҇</sup> ѿ бж<sup>с҇</sup>тьвнаго гласа</b>
</unit>
<unit n="10">
    <german>aufgeschrieben worden sind, diese nannte David die Weisheit, die man in den gewordenen Dingen sieht.</german>
    <greek>ἀναγέγραπται, ταῦτα ὁ Δᾶδ τὴν ἐνθεωρουμένην τοῖς γεγονόσι σοφίαν ὠνόμασεν.</greek>
    <ch>написани быше, сїа дв<sup>д</sup>ь провидимꙋ прѣмꙋдрѡ<sup>с҇</sup> именова:~</ch>
    <n>написани быше, сїа дв<sup>д</sup>ь прови<sup>д</sup>мꙋ прѣмꙋдро<sup>с҇</sup> именова:~</n>
    <r>написани быше, сїа дв҃дь провидимꙋю прѣмоудрость именова:~</r>
    <z>написани быше, сїа дв҃дь провидимоую прѣмоудрѡсть именова:~</z>
    <b>написани быше· сїа дв<sup>д</sup>ь провїдимоую прѣмꙋдрость именова·</b>
</unit>
</scholia>