<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="scholia.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<scholia>
<unit n="1">
    <german>Mir scheint nämlich der große Apostel, &lt;der sich über alles vor ihm Liegende hinausstreckt [vgl. Phil 3.13],&gt; die Grenzen der gesamten wahrnehmbaren Natur durchschritten zu haben</german>
    <greek>δοκεῖ μοι τὸν θεὸν ἀπόστολον διαβάντα πάσης τῆς αἰσθητῆς τοὺς ὅρους,</greek>
    <ch>Мнит ми се бж<sup>с҇</sup>твномꙋ ап<sup>с҇</sup>лꙋ прѣшь<sup>д</sup>шꙋ всакого чꙋвьстьвнаго ѥ<sup>с҇</sup>ства прѣдѣлы,</ch>
    <n>Мнит ми се бж<sup>с҇</sup>твномоу ап<sup>с҇</sup>лꙋ прѣшь<sup>д</sup>шꙋ въсакого чювъстьвнаго є<sup>с҇</sup>ства прѣдѣлы,</n>
    <r>Мнит ми се бж<sup>с҇</sup>твномꙋ ап<sup>с҇</sup>лоу прѣшь<sup>д</sup>шоу въсако<sup>к҇</sup> чювⸯстьвнаго ѥ<sup>с҇</sup>ства прѣдѣлы,</r>
    <z>Мнитⸯ ми се бж<sup>с҇</sup>твномоу ап<sup>с҇</sup>лоу прѣшь<sup>д</sup>шоу въсакого чювьстьвнаго ѥ<sup>с҇</sup>ства прѣдѣлы,</z>
    <b>Мныт ми се бж<sup>с҇</sup>твномꙋ ап<sup>с҇</sup>лꙋ прѣшь<sup>д</sup>шꙋ вⸯсакого чю<sup>в҇</sup>ствнаго ѥ<sup>с҇</sup>ства прѣ<sup>д</sup>ли,</b>
</unit>
<unit n="2">
    <german>und in den vernünftigen Zustand geraten zu sein, wobei ihm die Betrachtung des Vernünftigen genaugenommen nicht körperlich geschieht.</german>
    <greek>εἰς τὴν νοητὴν κατάστασιν παραδυῆναι, οὐ σωματικῆς ἀκριβῶς γινομένης αὐτῷ τῆς τῶν νοητῶν θεωρίας.</greek>
    <ch>вь ꙋмное ꙋстроенїе прїити· не тѣлеснѣ иꙁвѣстно бывше томꙋ мысльны<sup>х</sup> ꙁрѣнїа·</ch>
    <n>въ оумное оустроенїе прїити· не тѣлеснѣ иꙁвѣстно бывше томꙋ мысльны<sup>х</sup> ꙁрѣнїа·</n>
    <r>въ оумное оустроенїе прїити· не тѣлеснѣ иꙁвѣстно бывше томꙋ мысльны<sup>х</sup> ꙁрѣнїа·</r>
    <z>въ оумное оустроенїе прїити· не тѣлеснѣ иꙁвѣстно бывше томоу мысльны<sup>х</sup> ꙁрѣнїа·</z>
    <b>въ ꙋмноє ꙋстроенїе прїити· не тѣлѣснѣ иꙁвѣстнѡ бывше томꙋ мысльны<sup>х</sup> ꙁрѣнїа·</b>
</unit>
<unit n="3">
    <german>Denn dies deutet er auch selbst mit dem eigenen Wort an, wenn er sagt:</german>
    <greek>τοῦτο γὰρ καὶ αὐτὸς τῷ ἰδίῳ λόγῳ παρασημαίνεται εἰπὼν,</greek>
    <ch><lacuna/></ch>
    <n>се бо и ть своимь словомь наꙁнаменоуеть рекь·</n>
    <r>се бѡ и ть свои<sup>м</sup> словѡ<sup>м</sup> наꙁнаменоуеть рекь·</r>
    <z>се бо и ть свои<sup>м</sup> слѡво<sup>м</sup> наꙁнаменоуе<sup>т</sup> рекь·</z>
    <b>се бо и ть свои<sup>м</sup> словѡ<sup>м</sup> наꙁнаменꙋеть рекь·</b>
</unit>
<unit n="4">
    <german>“(Ich kenne) jemanden, der, ob im Körper, weiß ich nicht, ob außerhalb des Körpers, weiß ich nicht, &lt;...&gt; ...</german>
    <greek>Εἴτε ἐν σώματι οὐκ οἶδα, εἴτε ἐκτὸς σώματος οὐκ οἶδα, ὁ θεὸς οἶδεν, ...</greek>
    <ch>аще вь тѣлѣ невѣ<sup>д</sup>, аще ли кромѣ тѣла невѣ<sup>д</sup>· б҃ь вѣ<sup>с҇</sup></ch>
    <n>аще въ тѣлѣ невѣ<sup>д</sup>, аще ли кромѣ тѣла невѣ<sup>д</sup>· б҃ь вѣ<sup>с҇</sup></n>
    <r>аще въ тѣлѣ невѣдѣ, аще ли кромѣ тѣла невѣдѣ· б҃ь вѣсть</r>
    <z>аще въ тѣлѣ невѣдѣ, аще ли кромѣ тѣла невѣдѣ· б҃ь вѣсть</z>
    <b>аще въ тѣлѣ невѣдѣ, аще ли кромѣ тѣла невѣдѣ· б҃ь вѣ<sup>с҇</sup>·</b>
</unit>
<unit n="5">
    <german>bis in einen dritten Himmel entrückt wurde” [2 Kor 12.2].</german>
    <greek>ἁρπαγέντα τὸν τοιοῦτον ἕως τρίτου οὐρανοῦ.</greek>
    <ch>вьсхыщена таковаг<sup>о</sup>, до третїаго н҃бсе·</ch>
    <n>въ<lb/>схыщена таковаго· до третїаго н҃бсе·</n>
    <r>въсхыщена таковаго, до третїаго н҃бсе·</r>
    <z>въсхыщена таковаго, до третїаго н҃бсе·</z>
    <b>въсхыщена таковаго до третїаго небесе·</b>
</unit>
<unit n="6">
    <german>Ich glaube also, daß Paulus das Äußerste des wahrnehmbaren Weltalls einen dritten Himmel genannt hat,</german>
    <greek>τὸ οὖν ἀκρότατον τοῦ αἰσθητοῦ κόσμου τρίτον οἶμαι οὐρανὸν προειρηκέναι τὸν Παῦλον,</greek>
    <ch>высочаишее ꙋбо чювьстьвн<sup>д</sup>го мира третїе мню б<sup>н҇</sup>о, прирещи павлꙋ·</ch>
    <n>высочаишее оубо чювъстьвнаго мира третїе мню н҃бо, прирещи павлꙋ·</n>
    <r>высѡчаишее ꙋбѡ чювⸯстьвнаго мира третїе мню н҃бо, прирещи павлоу·</r>
    <z>высѡчаишее оубо чювⸯстьвнаго мира третїе мню н҃бо, прирещи павлоу·</z>
    <b>высѡчаишее ꙋбо чювьстьвьнаго мира третїе мню н҃бо, прирещи павлоу·</b>
</unit>
<unit n="7">
    <german>indem er zwar die gesamte Erscheinung dreiteilte, aber nach der Gewohnheit der Schrift ...</german>
    <greek>τριχῆ μὲν τεμόντα πᾶν τὸ φαινόμενον, κατὰ δὲ τὴν συνήθειαν τῆς γραφῆς ...</greek>
    <ch>на трѡе прѣсѣкшꙋ вⸯсе ꙗвлꙗемое· по ѡбычаю же писанїа,</ch>
    <n>на трое прѣсѣкшꙋ вⸯсе ꙗвлꙗемое· по ѡбычаю же писанїа,</n>
    <r>на трое прѣсѣкшꙋ въсе ꙗвлꙗемое· по ѡбычаю же писанїа,</r>
    <z>на трое прѣсѣкшоу въсе ꙗвлꙗемое· по ѡбычаю же писанїа,</z>
    <b>на трое прѣсѣкшꙋ все ꙗвлꙗемое· по ѡбьчаю же писанїа</b>
</unit>
<unit n="8">
    <german>einen jeden dieser Teile “Himmel” genannt hat.</german>
    <greek>ἕκαστον τῶν τμημάτων τοῦτων οὐρανὸν ὀνομάσαντα.</greek>
    <ch>коеж<sup>д</sup>о ѿ прѣсѣченїи си<sup>х</sup>, н҃бо имен<sup>о҇</sup>вавⸯша. <lb/></ch>
    <n>коеж<sup>д</sup>о ѿ прѣсѣченїи си<sup>х</sup>, н҃бо именовавша.</n>
    <r>коеж<sup>д</sup>о ѿ прѣсѣченїи сихь, н҃бо именовавша.</r>
    <z>коеж<sup>д</sup>о ѿ прѣсѣченїи сихь, н҃бо именовавша.</z>
    <b>коеж<sup>д</sup>о ѿ прѣсѣченїи си<sup>х</sup>, н҃бо именовавша.</b>
</unit>
<unit n="9">
    <german>Denn die Redeweise der Schrift nennt in einem bestimmten Gebrauch der Worte &lt;den einen Himmel&gt;....</german>
    <greek>ὁ γὰρ τῆς γραφῆς λόγος ἐν καταχρήσει τινὶ ῥημάτων ἕνα μὲν οὐρανὸν ὀνομάζει ...</greek>
    <ch>писанїа бо слово вь ѡбычаи нѣкое<sup>м҇</sup> гл҃ь, єдино ꙋбо н҃бо именꙋеть·</ch>
    <n>писанїа бо слово въ ѡбычаи нѣкое<sup>м҇</sup> гл҃ь, єдино оубо н҃бо именꙋеть·</n>
    <r>писанїа бѡ слово въ ѻбычаи нѣкое<sup>м</sup> гл҃ь, єдино оубо <lb/> н҃бо именоуе<sup>т</sup>·</r>
    <z>писанїа бѡ слѡво въ ѻбычаи нѣкое<sup>м</sup> гл҃ь, єдино ꙋбѡ н҃бо именоуе<sup>т</sup>·</z>
    <b>пїсанїа бо словѡ въ ѡбычаи нѣкое<sup>м</sup> гл҃ь, єдино ꙋбо н҃бо именꙋеть·</b>
</unit>
<unit n="10">
    <german>die Grenze der dichtteiligeren Luft, bis wohin Wolken, Winde ...</german>
    <greek>τὸν ὅρον τοῦ παχυμερεστέρου ἀέρος, μέχρις οὗ καὶ νέφη καὶ ἄνεμοι ...</greek>
    <ch>ꙋмное дебелѣишее чести вьꙁ<sup>д</sup>оуха· до него ꙋбо и облаци· и вѣтри·</ch>
    <n>оумное дебелѣишее чести въꙁ<sup>д</sup>оуха· до нѥго ꙋбо и ѡблаци· и вѣтри·</n>
    <r>оумное дебелѣишее чести въꙁдꙋха· до нѥго оубо и ѻблаци· и вѣтри·</r>
    <z>оумное дебелѣишее чести въꙁдоуха· до нѥго оубѡ и ѡблаци· и вѣтри·</z>
    <b>ꙋмное дебелѣишее чести вьꙁдꙋха· до нѥго ꙋбо и ѻблаци· и вѣтри·</b>
</unit>
<unit n="11">
    <german>und die Natur der hochfliegenden Vögel reichen.</german>
    <greek>καὶ ἡ τῶν ὑψιπετῶν ὀρνέων φέρεται φύσις.</greek>
    <ch>и высоколѣтаемыи<sup>х</sup> птиць носитсе ѥ<sup>с҇</sup>ство·</ch>
    <n>и высоколѣтаемыи<sup>х</sup> птиць носитⸯсе є<sup>с҇</sup>ство·</n>
    <r>и высѡколетаемы<sup>х</sup> птиць носитсе ѥ<sup>с҇</sup>ство·</r>
    <z>и высѡколетаемыхь птиць носитсе ѥ<sup>с҇</sup>ство·</z>
    <b>и высоколетаємы<sup>х</sup> птиць носитⸯсе ѥ<sup>с҇</sup>ствѡ·</b>
</unit>
<unit n="12">
    <german>denn sie spricht von &lt;...und&gt; Vögeln des Himmels [cf. Ps 103,12], ...</german>
    <greek>καὶ γὰρ καὶ νεφέλας οὐρανοῦ λέγει καὶ πετεινὰ οὐρανοῦ, ...</greek>
    <ch>и бо и ѡблакы н҃бные гл҃ѥть· и птице нб<sup>с҇</sup>ные·</ch>
    <n>и бо и ѡблакы нб<sup>с҇</sup>ные гл҃ѥть· и птице нб<sup>с҇</sup>ные·</n>
    <r>и бо и ѡблакы н҃бсные гл҃ѥть· и птице н҃бсные·</r>
    <z>и бѡ и ѡблакы н҃бсные гл҃ѥть· и птице н҃бсные·</z>
    <b>и бо и облакы нб<sup>с҇</sup>ныє глѥ<sup>т҇</sup> <lb/> и птице нб<sup>с҇</sup>ные·</b>
</unit>
<unit n="13">
    <german>und sie nennt diesen nicht einfachhin einen Himmel, sondern auch zusammen mit der Feste.</german>
    <greek>καὶ οὐχ ἀπλῶς οὐρανὸν λέγει τοῦτο, ἀλλὰ καὶ μετὰ τοῦ στερεώματος.</greek>
    <ch>и не просто н҃бо гл҃еть се, нь и сь тврьдїю·</ch>
    <n>и не просто н҃бо гл҃ѥть се, нь и сь твръдїю·</n>
    <r>и не просто н҃бо гл҃ѥть се, нь и съ тврьдїю·</r>
    <z>и не просто н҃бо гл҃ѥть се, нъ и съ тврьдїю·</z>
    <b>и не просто н҃бо гл҃ѥт се, нь и сь тврьдїю·</b>
</unit>
<unit n="14">
    <german>Sie sagt nämlich: “Die Wasser sollen Kriechtiere lebender Seelen hervorbringen ...</german>
    <greek>λέγει γὰρ Ἐξαγαγέτω τὰ ὕδατα ἑρπετὰ ψυχῶν ζωσῶν ...</greek>
    <ch>гл҃ѥт бо· да иꙁведꙋть воды гады д҃шь живїи<sup>х</sup>·</ch>
    <n>гл҃ѥт бо· да иꙁведꙋть воды гады д҃шь живїи<sup>х</sup>·</n>
    <r>гл҃ѥт бо· да иꙁведꙋть вѡды гады д҃шь живїи<sup>х</sup>·</r>
    <z>гл҃ѥтⸯ бѻ· да иꙁведоу<sup>т</sup> вѡды гады д҃шь живїи<sup>х</sup>·</z>
    <b>гл҃ѥтⸯ бо· да иꙁведоуть воды гады д҃шь живыи<sup>х</sup>·</b>
</unit>
<unit n="15">
    <german>und Vögel, die über die Erde an der Himmelsfeste hin fliegen” [Gen 1.20].</german>
    <greek>καὶ πετεινὰ πετόμενα ἐπὶ τῆς γῆς κατὰ τὸ στερέωμα τοῦ οὐρανοῦ.</greek>
    <ch>и птице лѣтающее по ꙁемли· по тврьди нб<sup>с҇</sup>нои·</ch>
    <n>и птице лѣтающее по ꙁемли· по твръды нб<sup>с҇</sup>нои·</n>
    <r>и птице летающее по ꙁемли· по тврьди нб҃снои·</r>
    <z>и птице летающее по ꙁемли· по твръди нб҃снои·</z>
    <b>и птице летающе<sup>с҇</sup> по ꙁемли· по тврьди нб<sup>с҇</sup>нои·</b>
</unit>
<unit n="16">
    <german>Sodann nennt sie einen anderen Himmel und Feste, ...</german>
    <greek>εἶτα ἕτερον οὐρανόν τε καὶ στερέωμα κατονομάζει ...</greek>
    <ch>таже дрꙋгое н҃бо же и тврьдь именꙋеть·</ch>
    <n>таже дрꙋгое н҃бо же и тврьдь именꙋеть·</n>
    <r>таже дрꙋгое н҃бо же и тврь<sup>д</sup> именоуеть·</r>
    <z>таже дроугое н҃бо же и тврьдь именоуе<sup>т</sup>·</z>
    <b>таже дрꙋгое н҃бо же и тврь<sup>д</sup> именꙋеть·</b>
</unit>
<unit n="17">
    <german>das, was man nach der fixen Kugel um das Innere sieht,</german>
    <greek>τὸ μετὰ τὴν ἀπλανῆ σφαῖραν περὶ τὸ ἐντὸς θεωροῦμενον,</greek>
    <ch>єже по непрѣльстномꙋ ѡкрꙋженїꙋ· ѡ еже вьнꙋтрь ꙁримаго·</ch>
    <n>єже по непрѣльстномоу ѡкрꙋженїю· ѡ еже вънꙋтрь ꙁримаго·</n>
    <r>єже по непрѣльстномꙋ ѻкроуженїꙋ· о єже вънꙋтрь ꙁримаго·</r>
    <z>єже по непрѣльстномоу ѻкроуженїю· о єже вънꙋтрь ꙁримаго·</z>
    <b>єже по непрѣльстном<emend>ꙋ</emend> ѡкрꙋженїю, о єже вьнꙋтръ ꙁрїмаго·</b>
</unit>
<unit n="18">
    <german>worin die Planeten durchziehen.</german>
    <greek>ἐν ᾧ οἱ πλανῆται τῶν ἀστέρων πορεύονται.</greek>
    <ch>на нѥмже планите ꙁвѣꙁ<sup>д</sup>ь шьствꙋють.</ch>
    <n>на нѥмже планитѣ ꙁвѣꙁ<sup>д</sup>ь шьствꙋють.</n>
    <r>на нѥмже планите <sup>х</sup>вѣꙁ<sup>д</sup>ь шьствꙋю<sup>т</sup>.</r>
    <z>на нѥмⸯже планите <sup>х</sup>вѣꙁдь шьствоують.</z>
    <b>на нѥмже планите <sup>х</sup>вѣꙁ<sup>д</sup>ь шьствꙋють.</b>
</unit>
<unit n="19">
    <german>Sie sagt nämlich: “Und Gott machte die großen Leuchten ...</german>
    <greek>λέγει γὰρ ὅτι Καὶ ἐποίησεν ὁ θεὸς τοὺς δύο φωστῆρας τοὺς μεγάλους ...</greek>
    <ch>гл҃етⸯ бо ꙗко сьтвори б҃ь двѣ свѣтилѣ велицѣ·</ch>
    <n>гл҃ѥт бо ꙗко сътвори б҃ь двѣ свѣтилѣ велицѣ·</n>
    <r>гл҃ѥт бо ꙗко сътвори б҃ь двѣ свѣтилѣ велицѣ·</r>
    <z>гл҃ѥтⸯ бѡ ꙗко сътвори б҃ь двѣ свѣтилѣ велицѣ·</z>
    <b>гл҃ѥт бо ꙗко сьтвори б҃ь двѣ свѣтилѣ велїцѣ·</b>
</unit>
<unit n="20">
    <german>und setzte sie an die Feste des Himmels, damit sie über der Erde scheinen” [vgl. Gen 1.16f].</german>
    <greek>καὶ ἔθετο αὐτοὺς ἐν τῷ στερεώματι τοῦ οὐρανοῦ, ὥστε φαίνειν ἐπὶ τῆς γῆς.</greek>
    <ch>и положи и<sup>х</sup> на тврьди нб<sup>с҇</sup>нѣи, ꙗко свѣтити по ꙁемли·</ch>
    <n>и положи и<sup>х</sup> на твръды нб<sup>с҇</sup>нѣи, ꙗко свѣтити по ꙁемли·</n>
    <r>и положи ихь на тврьди нб҃снѣи, ꙗко свѣтити по ꙁемли·</r>
    <z>и положи ихь на тврьди нб҃снѣи, ꙗко свѣтити по ꙁемли·</z>
    <b>и положи и<sup>х</sup> на тврьди нб<sup>с҇</sup>нѣи, ꙗко свѣтити по ꙁемли·</b>
</unit>
<unit n="21">
    <german>Jedem aber, der wie auch immer die Ausgestaltung des Alls betrachtet hat, ist klar, ...</german>
    <greek>παντὶ δὲ πρόδηλον τῷ ὁπωσοῦν ἐπεσκεμμένῳ τὴν τοῦ παντὸς διακόσμησιν, ...</greek>
    <ch>вⸯсе же проꙗвлѥно єже ꙗко ꙋбо испитателнѣ вьсего ꙋкрашенїе,</ch>
    <n>въсе же проꙗвлѥно єже ꙗко оубо испитателнѣ въсего оукрашенїе,</n>
    <r>въсе же проꙗвлѥно єже ꙗко ꙋбо испытателнѣ въсего оукрашенїе,</r>
    <z>въсе же проꙗвлѥно єже ꙗко оубѡ испытателнѣ въсего оукрашенїе,</z>
    <b>вⸯсе же проꙗвлѥно єже ꙗко оубо испытателнѣ въсего ꙋкрашенїе,</b>
</unit>
<unit n="22">
    <german>wie weit diese unter dem Umlauf oben liegt.</german>
    <greek>ὅσον ὑποβέβληκε ταῦτα παρὰ τὴν ἄνω φοράν.</greek>
    <ch>єлико ꙋмнѥна быше сїа ѻ горнѥмь ношенїꙋ·</ch>
    <n>єлико оумнѥна быше сїа ѻ горнѥмь ношенїю·</n>
    <r>єлико оумнѥна быше сїа ѻ горнѥмь ношенїю·</r>
    <z>єлико оумнѥна быше сїа ѻ горнѥ<sup>м</sup> ношенїꙋ·</z>
    <b>єлико ꙋмнѥна быше сїа ѻ горнѥ<sup>м</sup> ношенїю·</b>
</unit>
<unit n="23">
    <german>Und das Äußerste der wahrnehmbaren Welt selbst, das Grenzscheide zur vernünftigen Schöpfung ist, ...</german>
    <greek>καὶ αὐτὸ δὲ τὸ ἀκρότατον τοῦ αἰσθητοῦ κόσμου, τὸ μεθόριον τῆς νοητῆς κτίσεως, ...</greek>
    <ch>и самоє же высочаишее чювьстьвнаго мира меж<sup>д</sup>ꙋ прѣдѣлное мысльные твари·</ch>
    <n>и самоє же высочаишее чювъстьвⸯнаго мира меж<sup>д</sup>оу прѣдѣлное мысльные твари·</n>
    <r>и самое же высѡчаишее чювⸯстьвнаго мира меж<sup>д</sup>ꙋ прѣдѣлное мысльные твари,</r>
    <z>и самое же высѡчаишее чювⸯстьвнаго мира меж<sup>д</sup>оу прѣдѣлное мысльные твари,</z>
    <b>и самое же высочаишеє чювьстьвнаго мира меж<sup>д</sup>ꙋ прѣдѣлное мысльнїе твари,</b>
</unit>
<unit n="24">
    <german>nennt sie Feste und Himmel [vgl. Gen 1.8].</german>
    <greek>στερέωμά τε καὶ οὐρανὸν ὀνομάζει.</greek>
    <ch>тврь<sup>д</sup> ꙋбо и н҃бо именꙋетъ·</ch>
    <n>твръдь оубо и н҃бо именꙋеть·</n>
    <r>тврь<sup>д</sup> оубо и н҃бо именоуеть·</r>
    <z>тврьдь оубѡ и н҃бо именоуе<sup>т</sup>·</z>
    <b>тврь<sup>д</sup> оубѡ и н҃бо именꙋеть·</b>
</unit>
<unit n="25">
    <german>Der nun nach dem verlangt, was über eine Darstellung hinaus ist und, &lt;...&gt; wohin ihn das Verlangen hob,</german>
    <greek>Ὁ οὖν ἐπιθυμητὴς τῶν ἀρρήτων ἀποκαλύψεων ὅπου αὐτὸν ἡ ἐπιθυμία ἐπῆρεν,</greek>
    <ch>желатель же неиꙁреченны<sup>х</sup> ѿкрьвенїи, идеже того желанїе вьꙁеть,</ch>
    <n>желател же неиꙁреченны<sup>х</sup> ѿкрьвенїи, идеже того желанїе въꙁеть,</n>
    <r>желател же неиꙁре<sup>ч҇</sup>нныихь ѿкрьвенїи, идеже того желанїе вьꙁеть,</r>
    <z>желателⸯ же неиꙁре<sup>ч҇</sup>нныи<sup>х</sup> ѿкрьвенїи, идеже того желанїе въꙁеть,</z>
    <b>желателⸯ же неиꙁреченⸯны<sup>х</sup> ѿкръвении, идеже то<sup>к҇</sup> желанїе въꙁеть,</b>
</unit>
<unit n="26">
    <german>der gelangte dorthin, (...) erhöht durch das Vermögen dessen, der ihm das Verlangte im voraus gezeigt hat, ἐκεῖ ἐγένετο ὑψωθεὶς τῇ δυνάμει τοῦ τὸ ἐπιθυμητὸν αὐτῷ προδεικνύντος,</german>
    <ch>тамо бы<sup>с҇</sup>· вьꙁнесⸯсе силою· иже желанное томоу проꙗвлꙗющꙋ·</ch>
    <n>тамо бы<sup>с҇</sup>· въꙁнесⸯсе силою· иже, желанное томꙋ проꙗвлꙗющꙋ·</n>
    <r>тамо бы<sup>с҇</sup>· въꙁнессе силою· иже, желанное томꙋ проꙗвлꙗющꙋ·</r>
    <z>тамо бы<sup>с҇</sup>· въꙁнесесе силою· иже, желанїе томоу проꙗвлꙗющꙋ·</z>
    <b>тамо бы<sup>с҇</sup>· въꙁнесесе силою· иже, желанїе том<emend>ꙋ</emend> проꙗвлꙗющꙋ·</b>
</unit>
<unit n="27">
    <german>und statt zu sagen: “Ich kenne einen Menschen, der die gesamte wahrnehmbare Schöpfung durchschritten hat</german>
    <greek>καὶ ἀντὶ τοῦ εἰπεῖν. οἶδα ἄνθρωπον πᾶσαν τὴν αἰσθητὴν διαβάντα κτίσιν</greek>
    <ch>и вь мѣсто єже рещи, вѣмь чл҃ка вⸯсꙋ чювьстьвнꙋ<sup>ю</sup> прошь<sup>д</sup>ша тварь·</ch>
    <n>и въ мѣсто еже рещи, <lb/> вѣмь чл҃ка въсоу чювъстьвнꙋю прошь<sup>д</sup>ша тварь·</n>
    <r>и въ мѣсто єже рещи, вѣмь чл҃ка въсꙋ чювⸯстьвнꙋю прошь<sup>д</sup>ша тварь·</r>
    <z>и въ мѣсто, єже рещи, вѣмь чл҃ка въсоу чювⸯстьвноую прошь<sup>д</sup>ша тварь·</z>
    <b>и въ мѣсто єже рещи, вѣ<sup>м</sup> члв҃ка вⸯсꙋ чювьстьвнꙋю прошь<sup>д</sup>ша тва<sup>р҇</sup>·</b>
</unit>
<unit n="28">
    <german>und in das Heiligtum der vernünftigen Natur gelangt is”,</german>
    <greek>καὶ ἐν τοῖς ἀδύτοις τῆς νοητῆς γενόμενον φύσεως,</greek>
    <ch>и вь неꙁаходимы<sup>х</sup> ꙋмнаго бывь ѥ<sup>с҇</sup>ства·</ch>
    <n>и въ неꙁаходимы<sup>х</sup> оумнаго бывь є<sup>с҇</sup>ства·</n>
    <r>и въ неꙁаходимы<sup>х</sup> оумнаго бывь ѥ<sup>с҇</sup>ства·</r>
    <z>и въ неꙁаходимы<sup>х</sup> оумнаго бывь ѥ<sup>с҇</sup>ства·</z>
    <b>и вь неꙁаходимы<sup>х</sup> ꙋмна<sup>к҇</sup> бы<sup>в҇</sup> ѥ<sup>с҇</sup>ства·</b>
</unit>
<unit n="29">
    <german>bezeichnet er, weil er von Kind an die heiligen Schriften gelernt hat, den Gedanken mit Ausdrücken der Schrift</german>
    <greek>ἐπειδὴ ἐκ παίδων τὰ ἱερὰ γράμματα ἔμαθε, ταῖς γραφικαῖς φωναῖς διασημαίνει τὸ ὄνομα,</greek>
    <ch>понѥже ѿ дѣтьска с҃щеннаа писанїа навыче· писменными гласи наꙁнаменꙋеть име·</ch>
    <n>понѥже ѿ дѣтьска с҃щеннаа писанїа навыче· писменными гласи наꙁнаменоуеть име·</n>
    <r>понѥже ѿ дѣтьска с҃щеннаа писанїа навыче· писменними гласи наꙁнаменꙋеть име·</r>
    <z>понѥже ѿ дѣтⸯска с҃щеннаа писанїа навыче· писменними гласи наꙁнаменоуеть име·</z>
    <b>понѥже ѿ дѣтьска с҃щенⸯнаа пїсанїа навыче· писменⸯними гласи наꙁнаменꙋеть име·</b>
</unit>
<unit n="30">
    <german>und nennt einen dritten Himmel den Durchgang durch diese drei Abschnitte, die man im All sieht;</german>
    <greek>τρίτον οὐρανὸν ὀνομάσας τὴν τῶν τριῶν τούτων τῶν ἐν παντὶ θεωρουμένων τὴν διέξοδον.</greek>
    <ch>третїе н҃бо именовавь, трїе<sup>х</sup> сихь <lb/> иже вьꙁдѣ видимыи<sup>х</sup> проходь·</ch>
    <n>третїе н҃бо именовавь, трїе<sup>х</sup> сихь иже въꙁдѣ видимыи<sup>х</sup> проходь·</n>
    <r>третїе н҃бо именовавь, трїехь сихь иже въꙁде видимыи<sup>х</sup> проходь·</r>
    <z>третїе н҃бо именовавь, трїехь сихь иже въꙁде видимыи<sup>х</sup> проходь·</z>
    <b>третїе <lb/> н҃бо именова<sup>в҇</sup>, триех си<sup>х҇</sup> иже въꙁде видимы<sup>х҇</sup> прохѡ<sup>д</sup>·</b>
</unit>
<unit n="31">
    <german>er ließ ja die Luft zurück, durchlief auch die mittlere Kreisbewegung der Sterne,</german>
    <greek>κατέλιπε γὰρ τὸν ἀέρα• παρέδραμε καὶ τὴν διαμέσου τῶν ἀστέρων κυκλοφορίαν•</greek>
    <ch>ѡстави бо вѣꙁ<sup>д</sup>оу<sup>х</sup>· мимотече и єже посрѣ<sup>д</sup> ꙁвѣꙁ<sup>д</sup>ь крꙋгоносїе·</ch>
    <n>ѡстави бо въꙁ<sup>д</sup>оухь· мимотече и еже посрѣ<sup>д</sup> ꙁвѣꙁ<sup>д</sup>ь крꙋгоносїе·</n>
    <r>остави бѡ въꙁдоухь· мимотече и єже по<lb/>срѣ<sup>д</sup> <sup>х</sup>вѣꙁ<sup>д</sup>ь кроугоносїе·</r>
    <z>остави бѡ въꙁдоухь· мимотече и єже посрѣ<sup>д</sup> <sup>х</sup>вѣꙁ<sup>д</sup>ь кроугоносїе·</z>
    <b>ѻстави бо вьꙁ<sup>д</sup>оухь· мимотече и ѥже посрѣ<sup>д</sup> ꙁⸯвѣꙁдь крꙋгоносїе·</b>
</unit>
<unit n="32">
    <german>durchdrang aber auch die äußerste Umfassung der ätherischen Grenzen ...</german>
    <greek>ἐπέρασε καὶ τὴν ἄκραν τῶν αἰθερίων ὅρων περιβολὴν,</greek>
    <ch>прѣиде и краи єѳерїѡ<sup>м҇</sup> одѣанїе·</ch>
    <n>прѣиде и краи єѳерїѡмь ѡдѣанїе·</n>
    <r>прѣиде и краи єѳерїѡмь ѻдѣанїе·</r>
    <z>прѣиде и краи єѳерїѡ<sup>м</sup> ѻдѣанїе·</z>
    <b>прѣиде и краи єѳерїѡ<sup>м</sup> ѻдѣꙗнїе·</b>
</unit>
<unit n="33">
    <german>und, in die feststehende und vernünftige Natur gelangt, sah er die Schönheiten des Paradieses</german>
    <greek>καὶ ἐν τῇ [στασίμῳ καὶ νοητῇ φύσει γενόμενος εἶδέ τε τὰ τοῦ παραδείσου κάλλη</greek>
    <ch>и вьстоателномь и ꙋмномь ѥ<sup>с҇</sup>ствѣ бывь, видѣ ꙋбо раискые доброты·</ch>
    <n>и въстоателномь и оумномь е<sup>с҇</sup>ствѣ бывь, видѣ оубо раискые доброты·</n>
    <r>и въстоателнѡ<sup>м</sup> и оумномь ѥ<sup>с҇</sup>ствѣ бывь, видѣ оубѡ раискые доброты·</r>
    <z>и въстоателно<sup>м</sup> и оумнѡ<sup>м</sup> ѥ<sup>с҇</sup>ствѣ бывь, видѣ ꙋбѻ раискые доброты·</z>
    <b>и вьстоателнѡ<sup>м҇</sup> и ꙋмнѡ<sup>м҇</sup> ѥ<sup>с҇</sup>ствѣ бывь видѣ ꙋбо раискыє доброти·</b>
</unit>
<unit n="34">
    <german>und hörte, was menschliche Natur nicht spricht [vgl. 2 Kor 12,4].</german>
    <greek>καὶ ἤκουσεν, ἃ ἀνθρωπίνη φύσις οὐ φθέγγεται.]</greek>
    <ch>и слыша ꙗже чл҃чьское ѥ<sup>с҇</sup>ство невѣщаеть:~</ch>
    <n>и слыша ꙗже чл҃чьское є<sup>с҇</sup>ство невѣщаеть:~</n>
    <r>и слыша ꙗже чл҃чьское ѥ<sup>с҇</sup>ство невѣщаеть:~</r>
    <z>и слыша ꙗже чл҃чьское ѥ<sup>с҇</sup>ство невѣщае<sup>т</sup>.</z>
    <b>и слыша ꙗже члв<sup>ч҇</sup>кое ѥ<sup>с҇</sup>ство невъмѣщаеть·</b>
</unit>
</scholia>