<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="scholia.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<scholia>
<unit n="1">
    <german>Deutlicher klärt sich solche Überlegung durch die Schrift des Symmachus, Theodotion und Aquila.</german>
    <greek>Φανερώτερον δὲ διὰ τῆς Συμμάχου καὶ Θεοδοτίωνες καὶ Ἀκύλου γραφῆς ἡ τοιαύτη διάνοια σαφηνίζεται•</greek>
    <ch>Ꙗвленѣише сӱммаховѣ<sup>м҇</sup> и ѳеодотионовѣ<sup>м҇</sup> і акӱлы писанїемь, такова мысль скаꙁаете<sup>с</sup>·</ch>
    <n>Ꙗвлѥнѣише сӱммаховѣ<sup>м҇</sup> и ѳеодотионовѣ<sup>м҇</sup> і акулы писанїемь, такова мысль скаꙁаетсе</n>
    <r>Ꙗвлѥннѣише сѵ̈ммаховѣ<sup>м</sup> и ѳеодотїѡновѣмь і акѵ̈лы писанїе<sup>м</sup>, таковаа мысль скаꙁаетсе·</r>
    <z>Ꙗвлѥннѣише сѵмⸯмахѡвѣ<sup>м</sup> и ѳеодотїѡновѣ<sup>м</sup> и акѵ̈лы писанїемⸯ таковаа мысль скаꙁаетсе·</z>
    <b><lacuna/>влѥнⸯнѣише сѵ̈ммаховѣ<sup>м</sup>· и ѳеодотинїѡновѣмъ и акѵ̈лы писанїемь, таковаа мысль скаꙁаетсе·</b>
</unit>
<unit n="2">
    <german>Der eine sagt: “Die Erde war ertraglos und ununterschieden”, der andere:</german>
    <greek>τοῦ μὲν εἰπόντος• Ἡ δὲ γῆ ἦν ἀργὸν καὶ ἀδιάκριτον, τοῦ δὲ ἑτέρου•</greek>
    <ch>ѡвомꙋ оубо рекшꙋ· ꙁемлꙗ же бѣ праꙁ<sup>д</sup>но и не и нера<sup>ꙁ</sup>сꙋдно· овомꙋ же гл҃ющꙋ</ch>
    <n>ѡвомоу оубо рекшоу· ꙁемлꙗ же бѣ праꙁ<sup>д</sup>но и нераꙁⸯсоудно· ѡвомоу же гл҃ющꙋ</n>
    <r>овомꙋ оубѡ рекшоу· ꙁемлꙗ же бѣ праꙁ<sup>д</sup>но и нераꙁсоудно· овомоу же гл҃ющꙋ</r>
    <z>овомꙋ оубѡ рекшꙋ· ꙁемлꙗ же бѣ праꙁ<sup>д</sup>но и нераꙁсоудно· овомоу же гл҃ющꙋ</z>
    <b>овом<sup>ꙋ</sup> оубо рекшꙋ· ꙁемлꙗ же бѣ праꙁ<sup>д</sup>нѡ и нера<sup>ꙁ</sup>соудно· овомꙋ же гл҃ющꙋ</b>
</unit>
<unit n="3">
    <german>“Leere und nichts”, der dritte: “Etwas und nichts”.</german>
    <greek>Κένωμα καὶ οὐθέν, τοῦ δὲ ἄλλου• Θὲν καὶ οὐθέν.</greek>
    <ch>истьщанїе и ничтоже· дрꙋгомꙋ же ниединоже и ничтоже·</ch>
    <n>истьщанїе и ничтоже· дрꙋгомоу же ниединоже и ничтоже·</n>
    <r>истьщанїе и ничтоже· дроугомꙋ же ниединоже и ничтоже·</r>
    <z>истьщанїе и ничто<sup>ж</sup>· дроугомꙋ же, ниєдиноже и ничтоже·</z>
    <b>истьщанїе и ничⸯтоже· дроугом<sup>ꙋ</sup> же, ниѥдиноже ниєдиноже и ничⸯтоже·</b>
</unit>
<unit n="4">
    <german>Gezeigt wird nämlich dadurch, jedenfalls meiner Auffassung nach, zum einen durch die Ertraglosigkeit,</german>
    <greek>δηλοῦται γὰρ διὰ τούτων, κατά γε τὸν ἐμὸν λόγον, διὰ μὲν τοῦ ἀργοῦ,</greek>
    <ch>ꙗвлꙗеть бо се ꙋбо сими по моем<sup>ꙋ</sup> словꙋ· праꙁнаго ра<sup>д</sup> ꙋбо,</ch>
    <n>ꙗвлꙗет бо се оубо сими по моемꙋ словоу· праꙁнаго ради оубо,</n>
    <r>ꙗвлꙗетⸯ бо се оубѡ сими по моемꙋ словꙋ· праꙁнаго ра<sup>д</sup> оубѡ,</r>
    <z>ꙗвлꙗетⸯ бо се ꙋбѡ сїими по моемꙋ слѡвоу· праꙁнаго ради оубѡ,</z>
    <b>ꙗвлꙗет бо се оубѡ сїими <lb/> по моєм<sup>ꙋ</sup> словоу· праꙁ<sup>д</sup>наго ра<sup>д</sup> оубо,</b>
</unit>
<unit n="5">
    <german>daß sie noch nicht in Verwirklichung war, sondern im Vermögen allein das Sein hatte,</german>
    <greek>ὅτι ἐνεργείᾳ μὲν οὔπω ἦν, ἐν μόνῃ δὲ τῇ δυνάμει τὸ εἶναι εἶχε,</greek>
    <ch>ꙗко дѣиство ꙋбо, не и єще бѣ· вь единои же силѣ бытїе имѣаше·</ch>
    <n>ꙗко дѣиство оубо, не и еще бѣ· въ единои же силѣ бытїе имѣаше·</n>
    <r>ꙗко дѣиство оубо, не и єще бѣ· въ единои же силѣ бытїе имѣаше·</r>
    <z>ꙗко дѣиство ꙋбо, не и єще бѣ· въ єдинои же силѣ бытїе имѣаше·</z>
    <b>ꙗко дѣиствѡ, оубо не и еще бѣ· въ единои же силѣ бытїе имѣаше·</b>
</unit>
<unit n="6">
    <german>zum anderen durch die Ununterschiedenheit, daß [die Eigenschaften] überhaupt noch nicht voneinander abgesetzt sind</german>
    <greek>διὰ δὲ τοῦ ἀδιακρίτου τὸ μηδέπω ἀποστῆναι ἀπ’ ἀλλήλων</greek>
    <ch>ꙁа нераꙁсꙋднаго же, єже никогда <lb/> ѿстꙋпити <lacuna/></ch>
    <n>ꙁа нераꙁсоу<sup>д</sup>наго же, єже никогда ѿстоупити дроугь ѿ дрꙋга·</n>
    <r>ꙁа нераꙁсоуднаго же, єже никогда ѿстоупити дроугь ѿ дроуга·</r>
    <z>ꙁа нераꙁсоуднаго же, єже никогда ѿстоупити дроугь ѿ дроуга·</z>
    <b>ꙁа нераꙁⸯсоуднаго же, єже никог<sup>д</sup>а ѿстꙋпити дроугь ѿ дроуга·</b>
</unit>
<unit n="7">
    <german>und keine [der Eigenschaften] für sich gesondert erkannt wird,</german>
    <greek>καὶ ἐφ’ ἑαυτῆς ἰδιαζόντως ἑκάστην τῶν ποιοτήτων γνωρίζεσθαι,</greek>
    <ch><lacuna/> коеиж<sup>д</sup>о ѿ раꙁл <lacuna/></ch>
    <n>и собою ѡсобⸯнѣ коеиж<sup>д</sup>о ѿ раꙁличїи поꙁнаватисе·</n>
    <r>и собою особно коеиж<sup>д</sup>о ѿ раꙁличїи поꙁнаватисе·</r>
    <z>и собою особно коеиж<sup>д</sup>о ѿ раꙁличїи поꙁнаватисе·</z>
    <b>и собою ѡсобно коеиж<sup>д</sup>о ѿ раꙁличїи поꙁнаватисе·</b>
</unit>
<unit n="8">
    <german>vielmehr das Ganze in einer Art vermischten un ununterschiedenen Beschaffenheit erblickt wird,</german>
    <greek>ἀλλ’ ἐν συγκεχυμένη τινὶ καὶ ἀδιακρίτῳ ποιότητι τὸ πᾶν καθορᾶσθαι,</greek>
    <ch><lacuna/>ани нѣкоемь и нераꙁсꙋднѣмь <lacuna/> ꙁритсе·</ch>
    <n>нь вь сьлїанїи нѣкоемь и нераꙁсоуднѣмь качьствѣ вⸯсе ꙁритсе·</n>
    <r>нь въ сьлїанїи нѣкое<sup>м</sup> и нераꙁсоуднѣмь качьствѣ въсе ꙁритсе·</r>
    <z>нъ въ сьлїанїи нѣкое<sup>м</sup> и нераꙁсоуднѣмь качьствѣ въсе ꙁритсе·</z>
    <b>нъ вь сьлианїи нѣкоемь и нерасоуднѣ<sup>м</sup> качьствѣ вⸯсе ꙁрїтсе·</b>
</unit>
<unit n="9">
    <german>ohne daß man Farbe, Gestalt, Masse, Schwere, Umfang (oder) irgendetwas anderes dergleichen</german>
    <greek>μὴ χρώματος, μὴ σχήματος, μὴ ὄγκου, &lt;μὴ βάρους,&gt; μὴ πηλικότητος, μὴ ἄλλου τινὸς τῶν τοιούτων</greek>
    <ch>не масти· не обраꙁꙋ· не деб <lacuna/> не количьствꙋ· не иномꙋ нѣчесомꙋ ѿ <lacuna/>выи<sup>х</sup></ch>
    <n>не масти· не ѡбраꙁоу· не дебълости· не количьствꙋ· не иномоу нѣчесомоу ѿ таковыи<sup>х</sup></n>
    <r>не масти· не обраꙁнꙋ· не дебелости· не количьствꙋ· не иномꙋ нѣчесомоу ѿ таковыи<sup>х</sup></r>
    <z>не масти· не обраꙁноу· не дебелости· не количьствꙋ· не иномꙋ нѣчесомꙋ ѿ таковыихъ</z>
    <b>не масти· не обраꙁноу· не дебелости· нє количьствоу· не ином<sup>ꙋ</sup> нѣчесом<sup>ꙋ</sup> ѿ таковыихъ,</b>
</unit>
<unit n="10">
    <german>für sich entsprechend seines eigenen Wesens am Zugrundeliegenden sieht.</german>
    <greek>ἐφ’ ἑαυτοῦ κατὰ τὸν ἴδιον λόγον ἐν τῷ ὑποκειμένῳ θεωρουμένου.</greek>
    <ch>нь се по своемꙋ словꙋ· вь сꙋщьствѣ ви<sup>д</sup>мꙋ·</ch>
    <n>нь се по своемоу словоу· въ соущьствѣ ви<sup>д</sup>мꙋ·</n>
    <r>нь се по своемоу словꙋ· въ соущьствѣ видимоу·</r>
    <z>нъ се по своемꙋ слѡвоу· въ соущьствѣ видимꙋ·</z>
    <b>нъ се по своемоу словꙋ вь соущьствѣ видимꙋ·</b>
</unit>
<unit n="11">
    <german>Denselben Gedanken zeigt uns auch das “Leere und nichts” an.</german>
    <greek>τὴν δὲ αὐτὴν διάνοιαν ἐνδείκνυται ἡμῖν καὶ τὸ κένωμα καὶ οὐθέν.</greek>
    <ch>тꙋж<sup>д</sup>е и мысль покаꙁꙋеть намь, и истьщанїе и ничтоже·</ch>
    <n>тоуж<sup>д</sup>е и мысль покаꙁꙋеть намь, и истьщанїе и ничтоже·</n>
    <r>тоуж<sup>д</sup>е и мысль покаꙁуеть намь, и истьщанїе и ничтоже·</r>
    <z>тоуж<sup>д</sup>е и мысль покаꙁꙋеть намь, и истьщанїе и ничтоже·</z>
    <b>тоуж<sup>д</sup>е и мысль покаꙁаеть на<sup>м҇</sup>· и истьщанїе и ничⸯтоже·</b>
</unit>
<unit n="12">
    <german>Denn mit dem Ausdruck “Leere” hat er das die Eigenschaften aufnehmende Vermögen angedeutet,</german>
    <greek>τὴν γὰρ χωρητικὴν τῶν ποιοτήτων δύναμιν τῇ τοῦ κενώματος φωνῇ παρεδήλωσεν,</greek>
    <ch>вьмѣстителⸯнꙋю бо качьствїи силꙋ истьщанїꙋ гл҃ас ꙗви·</ch>
    <n>въмѣстителнꙋю бо качьствїи силꙋ истьщанїю гла<sup>с҇</sup> ꙗви·</n>
    <r>въмѣстителнꙋю бо качьствїи силꙋ истьщанїю глась ꙗви·</r>
    <z>въмѣстителноую бѡ качьствїи силоу истьщанїю глась ꙗви·</z>
    <b>вьмѣстителнюю бо качьствии силꙋ, истьщанїю гл<sup>с҇</sup>ь ꙗви·</b>
</unit>
<unit n="13">
    <german>so daß (wir) dadurch lernen, daß [der Schöpfer des Alls] das die Eigenschaften annehmende Vermögen</german>
    <greek>ὥστε διὰ τούτου μαθεῖν, ὅτι δεκτικὴν δύναμιν τῶν ποιοτήτων</greek>
    <ch>ꙗко ꙋбо ѿ сего навыкнꙋти, ꙗко приемит<sup>ѣ</sup>лнꙋ силꙋ качьствїѡ<sup>м҇</sup></ch>
    <n>ꙗко оубо ѿ сего навикнꙋти, ꙗко прїемителнꙋ силоу качьствїѡмь</n>
    <r>ꙗко оубѡ ѿ сего навыкноути, ꙗко прїемителнꙋ силꙋ качьствїѡ<sup>м</sup></r>
    <z>ꙗко оубѡ ѿ сего навыкноути, ꙗко прїемителнꙋ силоу качьствїѡ<sup>м</sup></z>
    <b>ꙗко оубо ѿ сег<sup>о҇</sup> навикнꙋти, ꙗко приємителноу силоу качьствїѡ<sup>м</sup></b>
</unit>
<unit n="14">
    <german>der Schöpfer des Alls [...] zuvor grundgelegt hat; dieses aber war gewissermaßen leer</german>
    <greek>ὁ τοῦ παντὸς κτίστης προεβάλετο. κενὴ δέ τις ἦν αὔτη</greek>
    <ch>вⸯсѣхь ꙁиж<sup>д</sup>итель прѣ<sup>д</sup>положи· праꙁна же нѣкаа бѣ сїа</ch>
    <n>въсѣ<sup>х</sup> ꙁиж<sup>д</sup>итель прѣ<sup>д</sup>положи· праꙁна же нѣкаа бѣ сїа</n>
    <r>въсѣ<sup>х</sup> ѕиж<sup>д</sup>итель прѣ<sup>д</sup>положи· праꙁна же нѣкаа бѣ сїа</r>
    <z>въсѣ<sup>х</sup> ѕиж<sup>д</sup>итель прѣ<sup>д</sup>положи· праꙁна же нѣкаа бѣ сїа</z>
    <b>вⸯсѣ<sup>х</sup> ꙁиж<sup>д</sup>итель прѣ<sup>д</sup>положи· праꙁна нѣкаа бѣ сїа</b>
</unit>
<unit n="15">
    <german>und hatte nichts an sich, bis es durch die Eigenschaften ausgefüllt wurde.</german>
    <greek>καὶ ἐν ἑαυτῇ εἶχεν οὐθὲν πρὶν συμπληρωθῆναι αὐτὴν ταῖς ποιότησι.</greek>
    <ch>и вь себѣ им<sup>ѣ</sup>аше нич<sup>с</sup>соже, прѣж<sup>д</sup>е даже испльни<sup>т</sup>се єи раꙁличнїими·</ch>
    <n>и въ себѣ имѣаше ничесоже, прѣж<sup>д</sup>е даже испльнит<sup>и</sup>се єи раꙁличнїими·</n>
    <r>и въ себѣ имѣаше ничесоже, прѣж<sup>д</sup>е даже испльнитисе єи раꙁличнїи<lb/>ми·</r>
    <z>и въ себѣ имѣаше ничесоже, прѣж<sup>д</sup>е даже испльнитисе ѥи раꙁличнїими·</z>
    <b>и вь себѣ имѣаше ничесоже, прѣж<sup>д</sup>е даже испльнитисе єи раꙁличнїими·</b>
</unit>
<unit n="16">
    <german>Den dritten Ausdruck aber, weil er aus der Philosophie Epikurs beigezogen wurde,</german>
    <greek>τὸν δὲ τρίτον λόγον, ὡς ἐκ τῆς Ἐπικούρου φιλοσοφίας παρευρεθέντα,</greek>
    <ch>третїе же слово· ꙗко ѿ епїкꙋрскые философїе иꙁьѡбрѣтено,</ch>
    <n>третїе же слово· ꙗко ѿ епикоурскые философїє иꙁьѡбрѣтено,</n>
    <r>третїе же слово· ꙗко ѿ єпикоурскые философїе иꙁьобрѣтено,</r>
    <z>третїе же слѡво· ꙗко ѿ єпикоурⸯскые филосѡфїе иꙁьобрѣтено,</z>
    <b>третие же словѡ· ꙗко ѿ епикꙋрⸯскые фїлософїе иꙁьобрѣтено,</b>
</unit>
<unit n="17">
    <german>glaube ich unbetrachtet stehen lassen zu sollen.</german>
    <greek>καταλιπεῖν οἶμαι δεῖν ἀθεώρητον.</greek>
    <ch>оставити мню по<sup>д</sup>бати, неви<sup>д</sup>мо·</ch>
    <n>ѡставити мню по<sup>д</sup>бати, неви<sup>д</sup>мо·</n>
    <r>оставити мню по<sup>д</sup>бати, невидимо·</r>
    <z>оставити мню по<sup>д</sup>бати, невидимо·</z>
    <b>оставити мню пѡ<sup>д</sup>бати, невидимо·</b>
</unit>
<unit n="18">
    <german>Denn auch er sagt etwas Ähnliches über den ersten Anfang des Seienden, Leertönendes und Nichtiges,</german>
    <greek>ὅμοιον γάρ τι κἀκεῖνός φησι περὶ τῆς πρώτης τῶν ὄντων ἀρχῆς, κενόφωνον δὲ καὶ μηδέν,</greek>
    <ch>по<sup>д</sup>бно нѣчто и ѡнь ре<sup>ч҇</sup> ѡ прьвѡ<sup>м҇</sup> сꙋщи<sup>х</sup> ꙁачелꙋ, праꙁна же и ничесоже</ch>
    <n>по<sup>д</sup>бно нѣчто и ѡнь ре<sup>ч҇</sup> ѡ прьвѡ<sup>м҇</sup> сꙋщїи<sup>х</sup> ꙁачелꙋ, праꙁна же и ничесоже</n>
    <r>по<sup>д</sup>бно нѣчто и онь рече о прьвѡ<sup>м</sup> соущїи<sup>х</sup> ꙁачелꙋ, праꙁна же и ничесоже</r>
    <z>по<sup>д</sup>бно нѣчто и онь рече о прьвомь соущїи<sup>х</sup> ꙁачелоу, праꙁна же и ничесоже</z>
    <b>пѡ<sup>д</sup>бно нѣчто и ѡ<sup>н҇</sup> рече о прьвѡ<sup>м</sup> соущїи<sup>х</sup> ꙁачелоу, праꙁ<sup>д</sup>на же и ничесѡже</b>
</unit>
<unit n="19">
    <german>wenn er durch derartige Ausdrücke die nicht bestehende Natur der Atome anzeigt,</german>
    <greek>τὴν ἀνυπόστατον τῶν ἀτόμων φύσιν διὰ τῶν τοιούτων φωνῶν ἐνδεικνύμενος,</greek>
    <ch>непостоанномꙋ несѣкомыхь ѥ<sup>с҇</sup>ство таковыми гла҃си ꙋкаꙁꙋе,</ch>
    <n>непостоанномꙋ несѣкомыи<sup>х</sup> є<sup>с҇</sup>ство таковыми гласи оукаꙁꙋє,</n>
    <r>непостоанномꙋ несѣкомыхь ѥ<sup>с҇</sup>ство таковыми гласи оукаꙁꙋе,</r>
    <z>непостоанномоу несѣкомы<sup>х</sup> ѥ<sup>с҇</sup>ство таковими гласи оукаꙁꙋе,</z>
    <b>непостоанⸯномоу несѣкомы<sup>х</sup> ѥ<sup>с҇</sup>ство таковими гласи ꙋкаꙁꙋе·</b>
</unit>
<unit n="20">
    <german>was dem “Etwas und nichts” ähnlich ist.</german>
    <greek>ὅπερ ὅμοιόν ἐστι τῷ θὲν καὶ οὐθέν.</greek>
    <ch>єже по<sup>д</sup>бно ѥ<sup>с҇</sup> испражнѥнїꙋ и ничтоже :~</ch>
    <n>є<sup>ж</sup> по<sup>д</sup>бно є<sup>с҇</sup> испражнѥнїю и ничтоже :~</n>
    <r>єже по<sup>д</sup>бно ѥ<sup>с҇</sup> испражнѥнїꙋ и ничтоже :~</r>
    <z>єже по<sup>д</sup>бно ѥ<sup>с҇</sup> испражнѥнїю и ничтоже :~</z>
    <b>єже по<sup>д</sup>бно ѥ<sup>с҇</sup> испражнѥнїю и ничтоже·</b>
</unit>
</scholia>